灣仔碼頭創辦人，73歲「水餃皇后」臧健和驚傳過世

灣仔碼頭創辦人 73歲「水餃皇后」臧健和驚傳過世

建立時間：2019/02/11 20:04
香港著名品牌「灣仔碼頭」水餃創辦人、人稱「臧姑娘」、「水餃皇后」的臧健和，驚傳在港過世，享年73歲。
香港《蘋果日報》報導，臧健和1945年生於中國山東，1977年抵達香港，在香港島灣仔的灣仔碼頭一帶當水餃小販，1985年在香港設立第一家灣仔碼頭水餃工廠。通用磨坊灣仔碼頭公司回覆香港《蘋果》查詢時表示，很難過地確認灣仔碼頭品牌創辦人臧健和女士逝世的消息，一切有關消息將不日公佈。據了解，臧健和長時間受糖尿病困擾，近年鮮少接受媒體採訪。

灣仔碼頭水餃的故事，見證了香港一代創業傳奇。臧健和早年帶著兩名女兒來港。作為單親媽媽的她身無分文，之後為餬口養育女兒，決定在灣仔碼頭推車售賣家傳水餃。機緣巧合下，她得到日資百貨公司老闆賞識，小攤生意逐漸擴張，水餃賣遍港中台。後來更有美國著名冷凍食品公司注資，水餃變成了全球品牌，她因此得到「水餃皇后」的稱號，故事更於95年被香港《無綫》電視台拍成同名電視劇。
「灣仔碼頭」水餃品牌曾經打入台灣市場，但2015年卻突然退出。臧健和於1997年將公司大部份股權賣給美國通用磨坊公司(General Mills)，2006年通用磨坊將品牌引入台灣，並於高雄設立工廠，據報年銷6000萬粒水餃，市佔率高達兩成。不過，2015年8月，通用磨坊表示因應全球供應鏈重整，7月底已關閉高雄工廠，工廠66名員工及全台12名行銷人員將全數解僱，未來也不會在台灣生產，市場上的存貨賣完後就會在台灣消失。
當時有食品業人士分析，稱灣仔碼頭來自香港，口味跟台灣傳統水餃不同，而且廣告量大，整體獲利可能不如預期，因此才會撤出台灣關廠。由於灣仔碼頭在台灣來說價錢偏貴，有學者也認為台灣人最初可能因為好奇而嘗試，但除非味道獨特，否則會因價格改買本地品牌。
「水餃皇后」臧健和生平大事
1945年 生於中國山東省五蓮縣（今屬日照市）
1963年 畢業於青島高級中學
1977年 帶兩個年幼女兒往泰國尋親途中，因工作意外受傷被迫停留香港，初時做小販謀生，後以僅剩500港元創業，買下木頭車及水餃材料，在灣仔碼頭一帶賣水餃
1978年 創辦香港灣仔碼頭水餃品牌
1985年 開設首家灣仔碼頭水餃工廠
1996年 美國最大急凍食品生產商品食樂公司（Pillsbury Company）入股灣仔碼頭70%股權，注資6000萬美元在中國設廠，銷售點拓展至廣州、上海及北京等大城市
2007年 灣仔碼頭在總公司美國通用磨坊公司協助下，開始在美國售賣中式醬料
2006年 台灣通用磨坊公司引進灣仔碼頭水餃，產品進軍台灣，並在高雄設生產工廠
2015年 8月台灣通用磨坊公司宣布灣仔碼頭水餃退出台灣市場
資料來源：《蘋果》資料室
（即時新聞中心／綜合報導）

RIP

rip
水餃真係好食

灣仔碼頭近5年d嘢難食到仆街

客觀評價：防腐太強，唔夠新鮮
同香港普通鋪頭比：包裝難得都一線水平

講真香港啲餃子餐廳都癲嘅

臧姑娘

因為搬左去新碼頭果度

佢算唔算食神瀨尿牛丸真人版
開檔賣水餃賣到開工場出包裝食品，全港十八區超市都有得賣，一個字掂吖

食臧姑娘d水餃大

早15年前好好食

真係好味咩？吹大左炸？

而家大陸製造

灣仔碼頭有d咩紅燒牛腩麵
都算ok

對比其他牌子真心好食

佢賣咗俾General Mill之後十幾年前搬晒去廣州，臧姑娘一早冇參與，只係掛個名，以前柴灣廠仲有人手包，依家全機器，大陸材料難食到死，得味精味

好食過好多牌子

麻麻地

而家真係狗糧

對比其他牌子，包裝水餃入面灣仔碼頭係好食既
有無其他牌子水餃可以推介？

開發團隊大陸嘅，但係target香港人，點會好食？

依家隻味好撚奇怪狗都唔屌

以前真係喺香港請一班媽媽包水餃
搬咗上大陸之後收皮啦

變左大陸制後汁都少左,無再買

我諗起打風灣仔碼頭段whatsapp訊息

好耐以前仲係用紙盒包裝就好味
利申：細細個我阿媽已經幫襯佢

有冇巴比建議邊隻牌子好食

喃嘸阿彌陀佛🙏🏻🙏🏻🙏🏻

突然之間咁多人推post

其他牌子太廢
韓國大大隻果幾款都擺得入口
其他都一般般，特別係台灣做果啲，通常都唔好食

灣仔碼頭近呢幾年的確好難食

唔怪得細個食同依2年差咁遠

橫掂都係大陸野
不如食思念

MIC

水餃 雲吞d皮都好厚 又有咬口
越食越難食 幾年行過超市都唔想買

思念真係無食過，見到都唔想買

思念 東東而家都唔知執咗未

東東

rip

記得以前係覺得真係好食
而家真係情願食思念 性價比高d

原來東東重有

東東仲有做

有冇人記得以前有隻 淺草餃子? 幾好食, 但冇左好耐了

佢都幾好賣架

水餃真係灣仔碼頭最好食

因為無乜對手
其他D皮厚到仆街
好難食

好似仲有

灣仔碼頭水餃真係超市入面最好食既水餃

呢間嘢早幾年大陸廠房失火，有批水餃賣咗嚟香港俾百佳，成櫃貨都係燻焦味（啲貨應該冇事，只係外袋成浸燒燶味），百佳梗係諗住唔收貨，但人哋恃住係大陸第一大品牌，同大陸市場比，你百佳只係碎客，啋你都傻，當年百佳停咗成年幾兩年，但最後都跪低賣返

之前唔見有人開post讚好食？

千奇唔好貪平買佢隻雲吞
D皮厚到就來做得水餃
蝦又鞋
東東好食好多

灣碼得湯圓放得落口

唔好食

好難食

水餃北方野 皮不嬲都唔薄
雲吞先係皮薄

貴
仲要而家唔好食

其實依家量產唔覺好食

有幾驚傳
老人家活到老就走好自然
人死一定係突然架啦，醫生都預計唔到
洗唔洗出定信有一個月通知

東東都係雲吞好食

臺灣報紙佬重戇鳩過香港妓者，加埋毒果不嬲譁眾取寵

幾年前買過花生湯圓 勁撚多油

急凍餃子嚟講我覺得都係韓國牌子bibigo好食啲

一定係東東

東東未呀重有得賣

無錯，真係好食

東東粟米餃

東東係咪香港品牌？

前排買過水晶湯圓伏到癲

唔知係咪食開屎 一路都覺得幾好食

曾幾何時係東東雲吞麵嚟，跟住全線執曬，跟住應該就轉咗賣而家呢啲超級市場雲吞
不過唔肯定而家東東啲貨重係咪用以前啲貨來源

無記錯比公仔點心買左

最好食都係仲用紙盒包裝個陣
轉左量產包之後就每況愈下

早排先第一次食東東既雲吞
真係相逢恨晚
到底我之前做咩要忍受其他垃圾急凍餃
東東至少做到塊皮又薄又滑，餡唔差
急凍餃黎講已經超哂班 跑贏哂其他牌子

相逢恨晚

近年真係難食咗好多
但其他牌子仲難食

應該係你記錯，東東應該仲係香港人老闆，廠房喺火炭，公仔一早賣咗俾日清，依家係日本仔公司，廠房喺大埔工業邨

水餃皇后親手包的水餃，餃皮軟熟，餡料多汁而鮮甜。接着，已退居幕後做顧問的臧姑娘，再煮了公司給她試吃的新產品，「多菜多益」系列，讓大家試味。記者吃過，味道不錯。臧姑娘卻黑着臉對助手說：「這味道不對啊，這樣就可以推出？」

Rip

我叫娘親試下買東東雲吞，講講下佢話以前東東真係開過雲吞麵店，不過佢話執咗笠好耐

支那出品，即屬劣品

btw東東90年度都仲係到
真香港人冇理由唔知要靠其它人講先知

我係咪食開垃圾
覺得惠康牌都ok好食又抵食

以前響沙田UNIQLO果層有間好大

轉左中國造就無再食, 以前真係有班女工響香港包, 好食好多

個皮太厚

原來賣左比美國公司 唔怪得有段日子美國超市有灣仔碼頭啲急凍食品賣不過好快收左皮
仲有 雲吞同水餃兩樣野黎

以前我嫲嫲係果到做

細個好好食

不了 太多小強

以前細個好鍾意食

真
太厚
反而佢啲小雲吞可以

淨係食白菜豬肉餃

而家個皮勁厚，不了

唔好食咁多加工野...

rip
個故事好勵志

勁難食

可惜

湯圓一定係利川/ 寧波

抵死

寧波都鬼鬼哋
佢個package上高個地址係distributor
producer嘅資料根本係冇

以前有生粉個隻好食 雖然煩